\chapter{Feedback}
Durch dieses Modul konnte ich meine Kenntnisse und die Möglichkeiten interessante Dienste in einem Geoportal zu entdecken vertiefen, vielen Dank hierfür. In der Vergangenheit habe ich überwiegend die Suchmaschine Google verwendet und habe hier nicht nach Geoportalen, sondern direkt nach meinem Suchergebnis gesucht. Diese suchen waren leider nicht immer erfolgsversprechend.
\newline \newline
Ein anderer „``Hack''“ von mir war es im Internet nach „SampleWorldCities“ zu suchen. Dies ist der Name eines Service, welcher bei der Installation eines ArcGIS-Servers automatisch installiert wird. Sollte die REST-Schnittstelle des Servers nicht gesichert sein oder dieser Beispiel Dienst nicht gelöscht werden können hierrüber offene ArcGIS-Server gefunden werden. 
\newline 
So konnte mit der Suche nach „SampleWorldCities“ und Hessen beispielsweise der ArcGIS-Server des Hessisches Landesamt für Naturschutz, Umwelt und Geologie \footnote{HLUG ArcGIS-Server \url{http://geodienste-umwelt.hessen.de/arcgis/rest/services}} gefunden werden. Durch diese Entdeckung lassen sich alle Frei verfügbare Dienste direkt in ArcMap oder ArcGIS Pro einbinden, zum Beispiel in der Abbildung \ref{ArcGIS-Server}.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{1\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{inc/images/ArcGIS-Server.JPG}
    \end{minipage}
    \caption{Einzelne Layer des ArcGIS-Servers in ArcMap}
    \label{ArcGIS-Server}
\end{figure}
Vorteilhaft ist meiner Meinung nach, dass es durch Geoportale dem interessierten Nutzer mittels einen WebViewer ermöglicht wird die Daten direkt anzuzeigen. Jedoch ist so gut wie jedes Portal komplett anders gestaltet und sollte sich der Nutzer über die geographischen Grenzen des Geoportals hinaus informieren müssen ist es erforderlich, dass dieser das Geoportal wechselt.
\newline
Durch den Föderalismus und Kommunalwesen wird in nahezu jeder Kommune und/oder Landkreis oder zumindest in jedem Bundesland ein eignes Geoportal betrieben. 
\newline
Wären die gesamten Kapazitäten nicht parallel aufgebaut, sondern als zentraler Dienstleister könnte die Qualität insgesamt weitaus höher sein. Natürlich muss betrachtet werden, dass die einzelnen Kommunen und Bundesländer weiterhin die Dienste bereitstellen und diese „nur“ in einer Zentralen Stelle in das Geoportal eingepflegt werden.
\newline \newline
Auf der anderen Seite können einzelne Kommune oder Landkreis besser auf die Bedürfnisse und Anforderungen der Bedarfsträger reagieren. 
\newline \newline
Die Datengrundlage, welche anhand eines Geoportals gefunden werden kann ist sehr gut. Aufgrund der aktuellen Entwicklungen sind Daten der Treibstoff für Entscheidungen, sei es im Unternehmerischen oder Politischen. Erst durch gute Informationen können auch gute Entscheidungen getroffen werden.
\newline \newline
Die Modulunterlagen haben mir persönlich sehr gut gefallen. In dem Dokument „3\_Übung-Geodatenportal\_2020.pdf“ ist mir aufgefallen, dass einige Portale einen Link zu deren URL besitzen andere jedoch nicht, dies ist jedoch nur eine Kleinigkeit.
\newline
Ebenfalls hätte ich mich gefreut den „Fragebogen\_2020.pdf“ als Formular vorliegen zu haben um direkt die Erkenntnisse eintragen zu können. Ich bin in der glücklichen Position, dass ich ein Adobe-CC-Abo beruflich besitze und somit das PDF mit Adobe Acrobat Pro bearbeiten konnte. Dies ist jedoch vermutlich nicht bei jedem Studenten der Fall.
\newline \newline
Auch finde ich es persönlich ungeschickt, dass ich nun erst das Feedback von Modul 1 mit in meine Abgaben einfließen lassen kann und leider nicht das aktuellste Feedback von Modul.
\newline \newline
Aus dem Modul habe ich mir persönlich mitgenommen, dass es sehr hilfreich sein kann die einzelnen Portale zu besuchen und dort nach den gewünschten Daten zu suchen. Jedoch finde ich es sehr schade, dass nicht alle behördlich erfassten Geodaten auch offene Daten sind. So verlangt das Bundesland Baden-Württemberg für einige Dienste noch gebühren. So Beispielsweise auch für den Dienst „INSPIRE BW Flurstücke/Grundstücke ALKIS“ \footnote{INSPIRE BW Flurstücke/Grundstücke ALKIS \url{https://metadaten.geoportal-bw.de/geonetwork/srv/eng/catalog.search\#/metadata/bbf67f02-0cd0-7081-1e94-8019b7c6768c}}
\newline \newline
Ebenfalls diese so genannte Übersichtsseite \footnote{Geodatendienste des LGL - Übersicht \url{https://www.lgl-bw.de/unsere-themen/Produkte/Geodatendienste/}} des LGL-Stuttgart ist ein Trauerspiel. Es werden dienste in zwei unterschiedlichen Bereichen getrennt, den vertrieblichen Diensten sowie den INSPIRE Diensten, wobei hier die INSPIRE Dienste nur erwähnt werden und nicht zu den jeweiligen Seiten mit mehr Informationen verlinkt.
\newline
Somit lobe ich mir Bundesländer, welche diese Informationen komplett als Open-Data bereitstellen.

